<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="41"><page Index="1"><![CDATA[E-Modul



    Larutan Elektrolit
































































                                                                      Disusun Oleh:
             X                                             Rifki Alifa Ramadhan]]></page><page Index="2"><![CDATA[MODUL KIMIA KELAS X




                           PENGANTAR







        Pernahkah  kamu  menggunakan  infus?  Pernahkah  kamu

        merasakan asinnya garam? Atau merasakan asamnya cuka?

        Itu adalah beberapa contoh larutan yang tergolong sebagai
        larutan elektrolit. Larutan elektrolit dapat dimanfaatkan dan

        digunakan  untuk  menghantarkan  arus  listrik.  Bagaimana

        sifat larutan elektrolit serta bagaimanakah larutan elektrolit
        dapat menghantarkan arus listrik?



















                        Tujuan Pembelajaran




                        Mendefinisikan                larutan            elektrolit,

                        menganalisis  pengaruh  jenis  ikatan  antar

                        atom,          menganalisis             faktor         yang

                        mempengaruhi               kuat       lemah         larutan
                        elektrolit.












                                          MODUL KIMIA LARUTAN ELEKTROLIT]]></page><page Index="3"><![CDATA[MODUL KIMIA KELAS X













                                I. PENDAHULUAN

                                                                                       1
                    L               a. Daftar isi                                      3
                                    b. Pengantar
                    U               c. Tujuan Pembelajaran                             4

                                                                                       9
                    D               d. Petunjuk Penggunaan Modul

                    O           II. BACKGROUND READING                                12


                                     a. Pendahuluan
                    M                b. Case Study Discussion                        14




                    I           III. INQUIRY LESSON
                    S                 a. Definisi Larutan                             18


                    I                 b. Larutan Elektrolit                           19
                                      c. Pengaruh Jenis Ikatan                       22
                    R                 d. Faktor yang Mempengaruhi                    24

                                          Larutan Elektrolit
                    A                 e.  Elektrolit Kuat dan Lemah                  25

                                      f. Penggunaan Larutan Elektrolit
                    T                                                                25


                    F           IV. ASSIGNMENT

                    A                  a. Inquiry Labs                               25

                                                                                     27
                    D                  b. Historical Studies                         30
                                       c. Multiple Assignment







                                          MODUL KIMIA LARUTAN ELEKTROLIT]]></page><page Index="4"><![CDATA[MODUL KIMIA KELAS X













         PETUNJUK PENGGUNAAN MODUL



             Baca  dan  pahami  tujuan  yang  terdapat  dalam

             modul  ini.  Perhatikan  materi  pokok  dan  pahami

             materinya.

             Kerjakan  tugas  sebagai  sarana-sarana  latihan

             anda

             Jawablah  pertanyaan  pada  tugas  dengan  jelas
             bersama  teman  sebangku  ataupun  kelompok

             anda












                                                 Bacalah      referensi    yang     berhubungan

                                                 dengan  materi  yang  terdapat  pada  modul

                                                 ini  dari  berbagai  sumber  (Buku  kimia  yang

                                                 relevan, internet, dll), agar anda mendapat

                                                 pengetahuan tambahan.

                                                 Gunakan  bagian  komentar  untuk  bertanya
                                                 mengenai materi yang tidak dipahami.









                                                    MODUL KIMIA LARUTAN ELEKTROLIT]]></page><page Index="5"><![CDATA[MODUL KIMIA KELAS X







































                          LATAR BELAKANG





          Larutan  merupakan  istilah  yang  seringkali  kita  dengar  dalam

        keseharian kita. Secara umum, larutan merupakan campuran dari dua
        zat  atau  lebih.  Larutan  terdiri  dari  pelarut  dan  zat  terlarut.  Pelarut
        biasanya  merupakan  zat  dengan  jumlah  yang  lebih  banyak
        dibandingkan  dengan  zat  terlarut.  Larutan  sering  kali  kita  temukan

        dalam  kehidupan  sehari-harinya,  meskipun  terkadang  kita  tidak
        menyadarinya.  Jika  terdapat  zat  yang  terlarut  dalam  suatu  pelarut,
        maka campuran kedua campuran zat tersebut dapat disebut sebagai
        larutan.  Sebagai  contoh,  teh  yang  terlarut  dalam  air  sehingga

        menjadikannya sebagai suatu larutan.












                                          MODUL KIMIA LARUTAN ELEKTROLIT]]></page><page Index="6"><![CDATA[MODUL KIMIA KELAS X



        Senyawa amoniak yang terlarut dapat dimanfaatkan

   oleh  pemburu  ikan.  Sungai  Ciliwung  mengandung  zat
   terlarut  berupa  NH₃  atau  amoniak.  Air  merupakan  zat
   yang  memiliki  ikatan  kovalen  polar  dan  memiliki
   elektron  bebas,  sehingga  dapat  menghantarkan  arus
   listrik.   Adanya       amoniak       mempermudah          air
   menghantarkan  arus  listrik  yang  dapat  dihantarkan
   oleh air. Tentu kamu pernah melihat para pemburu ikan
   yang  membawa  setrum  listrik.  Pemburu  ikan  tersebut
   memanfaatkan  zat  terlarut  dalam  air  sungai.  Zat  zat
   terlarut  tersebut  dapat  membantu  arus  listrik  untuk
   mengalir ke arah ikan.                                                  Gambar 1. Sungai

            Pemburu  ikan  tersebut  mengalirkan  arus                   Sumber: Kompas.com

    listrik  dengan  daya  tertentu  menggunakan  aki
    yang  selalu  dibawanya  dibelakangnya.  Aki
    juga memanfaatkan prinsip reaksi kimia untuk
    dapat  menghasilkan  listriknya  juga.  Reaksi
    tersebut  menggunakan  larutan  yang  dapat             CASE STUDY DISSCUSSION
    menghantarkan  arus  listrik.  Pemburu  ikan             Kembangkan pemahaman tentang NOS,
    memanfaatkan        zat   terlarut    yang    dapat      dan diskusikanlah hal dibawah ini.
    membentuk         ion     dalam        air     untuk       1. Apa  yang  dimanfaatkan  pemburu
                                                                ikan untuk memburu ikan? Jelaskan!
    menghantarkan  arus  listrik  dengan  tujuan              2. Mengapa     air   sungai    dapat
    memburu  ikan.  Larutan  dapat  dibagi  menjadi             menghantarkan listrik?
    larutan yang dapat menghantarkan listrik dan              3. Dengan  menggunakan  alat  yang
    tidak dapat menghantarkan arus listrik.                     sama,  apakah  pemburu  ikan  yang
                                                                menggunakna  listrik  tersebut  dapat
                                                                memburu ikan di laut? Jelaskan!















           Gambar 2. Penangkap ikan
              Sumber: Canva.com


                                              MODUL KIMIA LARUTAN ELEKTROLIT]]></page><page Index="7"><![CDATA[MODUL KIMIA KELAS X









                Hakikat Sains (Kreatif) :

                Dengan membaca artikel sebelumnya, kita dapat
                memahami  bahwa  dengan  pemikiran  yang
                kreatif  dapat  membantu  siswa  menjadi  pribadi
                yang  kreatif.  Hal  ini  dapat  dilihat  dari  para
                pemburu ikan yang berinovasi menggunakan alat
                pemburu  ikan  yang  lebih  modern  dari  alat
                pancing  konvensional.  Hal  kreatif  tersebut  yang
                dapat  kita  ambil  sebagai  siswa  untuk  dapat
                berinovasi
















                          Hakikat Sains (Sosial dan Budaya) :

                          Solusi  merupakan  suatu  yang  penting  dalam  tiap
                          permasalahan,  termasuk  dalam  permasalahan  sosial
                          dan  budaya.  Dalam  kaitannya  dengan  pembahasan  di
                          atas, inovasi dapat dilakukan dengan mengembangkan
                          alat memancing baru dengan metode memancing yang
                          baru  pula.  Penggunaan  alat  pancing  yang  lebih  ramah
                          lingkungan  akan  membantu  lingkungan  tetap  terjaga
                          serta  ikan  pun  tidak  habis  dan  juga  mneguntungkan
                          manusia  untuk  tetap  dapat  mendapatkan  ikan  untuk
                          keuntungannya.









                                        MODUL KIMIA LARUTAN ELEKTROLIT]]></page><page Index="8"><![CDATA[MODUL KIMIA KELAS X



 A. DEFINISI LARUTAN


                Sebelum  kita  mulai  membahas  mengenai  larutan

      elektrolit  dan  larutan  non  elektrolit,  kita  harus  mengenal
      terlebih  dahulu  mengenai  larutan.  Seringkali  kita
      mendengar  istilah  larutan.  Namun,  apa  yang  dimaksud
      dengan  larutan?  Larutan  merupakan  zat  yang  terdiri  dari
      dua  atau  lebih  zat,  terdiri  dari  pelarut  dan  zat  terlarut.
      Larutan merupakan zat yang sudah tidak dapat dibedakan
      lagi fasanya atau homogen. Pernahkah kamu melihat atau
      melarutkan  gula  ke  dalam  air?  Dapatkah  kamu  melihat
      perbedaan  sebelum  dan  sesudah  dilarutkan?  Jika
        menyatu,  maka  hal  tersebut  dapat  dikatakan  sebagai
      larutan.

                                                                           Gambar 3. larutan

                                                                          Sumber: Canva.com

                                           Terdapat banyak larutan yang digunakan dalam
                                  kehidupan  sehari  hari.  Contoh  larutan  yang  seringkali

                                  kita  gunakan  dalam  kehidupan  kita  adalah  larutan
                                  elektrolit.  Salah  satu  contoh  larutan  elektrolit  yang
                                  seringkali  kita  temukan  dalam  kehidupan  sehari-hari
                                  adalah  larutan  garam  yang  sering  digunakan  sebagai
                                  tambahan rasa pada makanan.


                                  Hakikat sains (Penerapan Sains): Larutan seringkali kita
                                  jumpai  dalam  kehidupan  seperti  dalam  minuman
                                  isotonik  yang  kita  minum  atau  pun  garam  yang
                                  terdapat dalam kuah masakan kita.





                 Setelah mengetahui definisi larutan dan mengetahui jenis larutan
        elektrolit  dan  non  elektrolit,  serta  penggunaannya  dalam  kehidupan
        sehari-hari. Tuliskan contoh larutan yang seringkali kamu temui atau
        gunakan dalam kehidupan sehari-harimu!



                                          MODUL KIMIA LARUTAN ELEKTROLIT]]></page><page Index="9"><![CDATA[MODUL KIMIA KELAS X



         Terdapat dua komponen zat dalam larutan, yaitu
     zat terlarut dan pelarut. Zat terlarut adalah zat yang
     dilarutkan dalam suatu pelarut. Pada umumnya, zat
     terlarut merupakan komponen yang memiliki jumlah
     yang  lebih  sedikit.  Sedangkan,  komponen  yang
     memiliki  sifat  dapat  melarutkan  zat  terlarut  dan
     memiliki jumlah yang lebih banyak dibandingkan zat
     terlarut  disebut  sebagai  pelarut.  Contohnya  adalah
     pada  larutan  garam.  Jika  kita  memasak,  umumnya        Gambar 4. Pelarut, Zat terlarut
     kita  menambahkan  sedikit  garam  pada  air.  Air                Sumber: Byju.com
     memiliki  jumlah  yang  lebih  banyak  karenanya,  air
     disebut sebagai pelarut, sedangkan garam memiliki
     jumlah yang lebih sedikit karenanya disebut sebagai
     zat terlarut.


      Hakikat sains empiris :                    Garam yang sudah tercampur dalam air tidak
      Pemahaman  mengenai  pelarut     dapat lagi dipisahkan karena fasanya yang sudah
      dan zat terlarut dapat memberi   sama.  Kesamaan  fasa  tersebut  disebut  sebagai
      pengetahuan  baru  terhadap
      pemanfaatan larutan              campuran  homogen.  Campuran  homogen  ini  juga
                                       memiliki sifat dan komposisi yang sama antara satu
                                       bagian     dengan     bagian     yang     lainnya    dan
                                       membentuk  satu  fasa  atau  satu  bentuk.  Nah,  dari
                                       pengertian  larutan  tersebut,  sekarang  kita  dapat
                                       memahami  bahwa  suatu  zat  yang  dilarutkan  ke
                                       dalam pelarut dapat membentuk larutan.


                                       Sekarang          kita      dapat         memahami,

                                       "Campuran yang homogen tersebut adalah
            Gambar 5. larutan          salah satu sifat dari larutan."

           Sumber: Canva.com



        Nah, setelah kita mengetahui definisi larutan sekarang kita
        akan  membahas  mengenai  jenis  larutan  yang  dapat
        menghantarkan          listrik   yaitu    larutan     elektrolit    dan
        nonelektrolit. Apa perbedaannya?




                                          MODUL KIMIA LARUTAN ELEKTROLIT]]></page><page Index="10"><![CDATA[MODUL KIMIA KELAS X



 B. Larutan Elektrolit dan Larutan Nonelektrolit


                Larutan  elektrolit  dan  non  elektrolit  dikenal
      pertama  kali  oleh  Arrhenius  (1859  -  1927)  yang
      merupakan seorang ilmuwan asal swedia.  Larutan

      atau  cairan  yang  dapat  digunakan  sebagai
      konduktor  listrik  tergantung  pada  zat  terlarutnya.
      Beberapa  zat  terlarut  dapat  membentuk  ion  saat
      dilarutkan  ke  dalam  air.  Zat  elektrolit  adalah  zat
      yang  dapat  terurai  menjadi  ion-ionnya  dan  zat
      yang  tidak  dapat  terurai  menjadi  ion-ionnya
      dalam  larutan  disebut  sebagai  zat  nonelektrolit.
      Zat  terlarut  seperti  garam  dapat  menghantarkan
      listrik,  jika  garam  tersebut  dilelehkan  pada  suhu      Gambar 6. Larutan Elektrolit
      yang  tinggi.  Zat  elektrolit  lain  juga  dapat                  Sumber: Amru.id
      menghantarkan listrik dalam wujud larutannya.




                                                   Secara  umum,  larutan  elektrolit  dapat
                                         dibedakan  menjadi  larutan  elektrolit  kuat  dan
                                         larutan elektrolit lemah. Perbedaan tersebut terjadi
                                         karena adanya kemampuan pembentukan ion dari

                                         masing masing zat terlarut. Zat terlarut yang dapat
                                         terionisasi    sempurna       digolongkan       menjadi
                                         elektrolit  kuat.  Zat  yang  tidak  dapat  membentuk
                                         ion  secara  sempurna  dan  masih  menyisakan
          Gambar 7. Larutan Elektrolit
                                         molekulnya  dapat  digolongkan  ke  dalam  larutan
               Sumber: Amru.id           elektrolit  lemah.  Pembahasan  mengenai  kuat
                                         lemahnya  larutan  akan  dibahas  lebih  lanjut  pada
                                         subbab berikutnya.


               Hakikat Sains (Empiris) :
               Ilmu  pengetahuan  dapat  dikembangkan  dengan  menggunakan
               data empiris untuk mendukung penemuan. Arrhenius mendukung
               data penemuan tersebut dengan percobaan yang dilakukannya.





                                                    MODUL KIMIA LARUTAN ELEKTROLIT]]></page><page Index="11"><![CDATA[MODUL KIMIA KELAS X




           Meskipun dianggap berhasil, teori larutan elektrolit
     dari  Arrhenius  ini  memiliki  kelemahan.  Kemampuan
     menghantarkan  listrik  pada  larutan  pekat  (larutan
     yang  zat  terlarutnya  memiliki  jumlah  yang  banyak)
     tidak  sebesar  yang  diramalkan.  Kesulitan  tersebut
     dipecahkan  oleh  teori  yang  dikemukakan  oleh  Peter
     Debye  dan  Erich  Huckel  di  tahun  1923.  Teori  ini
     menyatakan  bahwa  larutan  elektrolit  kuat  adalah
     larutan  yang  memiliki  bentuk  ionik  dan  dilarutkan  ke
     dalam  air.  Tapi  dalam  teori  ini,  ion  tidak  dipandang
     sebagai satu kesatuan yang bebas.                                  Gambar 8. Peter Debye

                                                                         Sumber: Kompas.com

          Hakikat Sains (Theory-drive) :

          Dengan  mengacu  pada  teori  yang  telah  dikemukakan  sebelumnya,
          Huckel  mengemukakan  teori  mengenai  kelemahan  yang  terdapat  pada
          teori  Arrhenius  mengenai  larutan  elektrolit  yang  tidak  dapat
          menghantarkan arus listrik dengan baik pada konsentrasi yang tinggi.





                                             C. PENGARUH JENIS IKATAN

                                                   Sebelumnya,  telah  dijelaskan  bahwa

                                             larutan  elektrolit  adalah  larutan  yang  dapat
                                             menghantarkan  listrik  dan  membentuk  ion
                                             dapat  larutan.  Ionisasi  dapat  terjadi  secara
                                             menyeluruh  maupun  sebagian  bergantung
                                             pada     jenis    zat    terlarutnya.    Tedapat
                                             perbedaan pada zat terlarut yang membuat
                                             suatu  larutan  dapat  menghantarkan  listrik
                                             sedang      larutan      lain     tidak     dapat
                                             menghantarkan  listrik.  Apa  faktor  yang
                                             membuat  larutan  dapat  menghantarkan
         Gambar 9. Senyawa yang              listrik dan larutan lain tidak?
                dapat terion
           Sumber : Canva.com



                                                    MODUL KIMIA LARUTAN ELEKTROLIT]]></page><page Index="12"><![CDATA[MODUL KIMIA KELAS X




               Hal  itu  dapat  dijelaskan  dengan  memperhatikan  jenis
     ikatan dalam suatu senyawa elektrolit. Ikatan yang dimaksud
     adalah  ikatan  antar  atom  yang  dimiliki  suatu  senyawa.  Kita
     akan berfokus untuk membahas larutan elektrolit yang berasal            Gambar 10. Ikatan antar
                                                                                      atom
     dari  senyawa  ion  dan  membedakannya  berdasarkan  data                 Sumber : Canva.com
     yang telah disediakan.

              Hakikat sains (Empiris):

             Penentu  utama  yang  dapat  menentukan  suatu
             larutan  merupakan  elektrolit  atau  bukan  adalah
             jenis  ikatan  antar  atom  yang  dimiliki  oleh  suatu
             senyawa.




     1.LARUTAN ELEKTROLIT YANG BERASAL DARI SENYAWA DENGAN
       IKATAN ION

         Ikatan ion merupakan ikatan yang terjadi karena adanya gaya tarik menarik
     antar  ion  negatif  (anion)  dengan  ion  positif  (kation).  ion  negatif  berasal  dari
     unsur  non  logam  dan  ion  positif  berasal  dari  unsur  logam.  Kedua  ion  tersebut
     mengalami serah terima elektron dan menghasilkan suatu ikatan antar atom yaitu
     ikatan  ion.  Contoh  senyawa  yag  memiliki  ikatan  ion  adalah  garam  (NaCl).
     Senyawa-senyawa  yang  memiliki  ikatan  ion  tidak  dapat  menghantarkan  listrik
     dalam bentuk padatnya (solid). Senyawa ion tidak dapat menghantarkan listrik
     dalam bentuk padat karena ionnya terperangkap dalam bentuk padatannya yang

     terikat kuat dan rapat.
             Jika  suatu  senyawa  ionik  atau  senyawa  yang  memiliki  ikatan  ion  dilelehkan,
     maka listrik dapat mengalir dari lelehan elektrolit tersebut. Listrik dapat mengalir
     karena ionnya bergerak bebas. Namun, dalam kehidupan sehari-hari kita jarang
     sekali  menemukan  senyawa  ionik  yang  digunakan  dalam  bentuk  lelehan.
     Penggunaan  senyawa  lelehan  garam  atau  ion  biasanya  digunakan  untuk
     mensitetis senyawa tertentu.








                                                Gambar 11. Ikatan ion
                                                Sumber : Canva.com
                                                    MODUL KIMIA LARUTAN ELEKTROLIT]]></page><page Index="13"><![CDATA[MODUL KIMIA KELAS X




          Larutan yang terbentuk dari senyawa ionik dapat dengan bebas menghantarkan
      arus  listrik,  hal  ini  karena  ion  ion  dalam  bentuk  larutan  dapat  bergerak  dengan
      bebas. Dan sebagaimana disebutkan di awal bahwa larutan ion dapat membentuk

      ion yang bergerak bebas. Contoh reaksi ionisasi sederhana dari beberapa larutan
      elektrolit yang dapat ditemui dalam kehidupan sehari-hari adalah, garam dapur
      (KIO₃), Soda api (NaOH) dan soda kue (NaHCO₃).
      Contoh reaksi pengionannya adalah:
       KClO₃ → K⁺ + ClO₃⁻
       NaOH → Na⁺ + OH⁻
       NaHCO₃ → Na⁺ + HCO₃⁻
       NaClO → Na⁺ + ClO⁻













                                  Gambar 12. Contoh padatan ionik
                                      Sumber: Kumparan.com
              Jika suatu garam sebut saja NaCl atau senyawa ionik lainnya dilarutkan ke
        dalam  air  maka  ion  Cl⁻  akan  berhadapan  dengan  ion  positif  dari  air  akan.
        Sebaliknya, ion Na⁺ akan dikelilingi oleh ion negatif dari air. Hidrasi (proses di
        mana  ion  dikelilingi  oleh  molekul-molekul  air  yang  tersusun  dalam  keadaan
        tertentu) inilah yang menyebabkan ion terbentuk dalam larutan menjadi stabil.
        Ini pula yang menghalangi ion positif berkombinasi dengan ion negatif untuk
        membentuk  molekulnya.  Demikianlah  beberapa  contoh  larutan  elektrolit  yang

        berasal  dari  senyawa  dengan  ikatan  ionik.  Perlu  diperhatikan,  tiap  larutan
        elektrolit yang memiliki ikatan ionik adalah larutan elektrolit kuat.



              Hakikat  Sains  (Metode  Ilmiah)  :  Larutan  elektrolit  dapat  diuji  dengan
            menggunakan  elektrolit  tester,  dengan  rangkaian  sederhana  untuk
            membuktikan  apakah  suatu  larutan  dapat  menghantarkan  listrik  atau
            tidak.




                                                  MODUL KIMIA LARUTAN ELEKTROLIT]]></page><page Index="14"><![CDATA[MODUL KIMIA KELAS X























                                     Gambar 13. Tester Elektrolit
                                    Sumber: mplk.politanikoe.ac.id
                Alat  uji  yang  disajikan  di  atas  disebut  sebagai  alat  penguji  elektrolit.  Alat
      penguji  tersebut  biasa  digunakan  untuk  menguji  apakah  suatu  larutan
      merupakan  larutan  elektrolit  atau  bukan.  Pengujian  dapat  dilakukan  dengan
      mengalirkan arus listrik ke batang elektroda yang ditunjukan oleh nomor 4 dan 5

      yang  kemudian  akan  diindakasikan  dengan  lampu  yang  menyala.  Jika  suatu
      larutan  memiliki  ikatan  ion,  maka  kamu  akan  mendapati  lampu  indikator
      menyala  dengan  terang  karena  listrik  mengalir  dengan  baik  dari  satu  sumber
      listrik ke arah lampu.








                 Hakikat  Sains  (Inferensi)  :  Seperti  dalam  percobaan

                 menggunakan  elektrolit  tester  di  atas,  kamu  dapat
                 mengamati bahwa terdapat perubahan pada lampu yang
                 telah dialirkan arus listrik sebelumnya, perubahan tersebut
                 dapat  diamati  dari  lampu  yang  menyala  ketika  listrik
                 dialirkan.













                                                  MODUL KIMIA LARUTAN ELEKTROLIT]]></page><page Index="15"><![CDATA[MODUL KIMIA KELAS X
              2. LARUTAN ELEKTROLIT YANG BERASAL DARI IKATAN

                 KOVALEN POLAR


       Pernahkah kamu melihat air aki? Air aki merupakan senyawa elektrolit yang
   memiliki  nama  asam  sulfat  atau  H₂SO₄  senyawa  tersebut  merupakan  elektrolit
   yang kuat. Selain itu, terdapat satu elektrolit lain yaitu cuka atau CH₃COOH yang
   merupakan elektrolit lemah. Apa yang membedakan kedua zat tersebut sehingga
   digolongkan  menjadi  elektrolit  kuat  dan  lemah?.  Sebelum  kita  melanjutkan
   mengenai  pengaruh  ikatan  kovalen  polar  terhadap  larutan  elektrolit,  mari  kita
   mengingat  kembali  mengenai  ikatan  kovalen  polar  itu  sendiri.  Ikatan  kovalen
   polar  adalah  ikatan  yang  berasal  dari  non  logam  dengan  non  logam.  Ikatan
   kovalen    polar    terdapat     elektronegativitas     dan    jika   terdapat     selisih
   keelektronegativan, sehingga salah satu atom dalam ikatan akan tertarik ke arah
   atom  dengan  elektronegativitas  lebih  tinggi.  Misal,  pada  HCl,  Klor  memiliki
   keelektronegatifan yang jauh lebih besar dibandingkan dengan Hidrogen. Karena
   hal  itu,  maka  pasangan  elektron  tidak  terbagi  rata  dan  membuat  Hidrogen
   menjadi  ujung  yang  sebagian  positif.  Klor  juga  memiliki  ujung  yang  sebagian
   negatif.    Muatan  parsial  negatif  (    )  diberikan  pada  unsur  yang  lebih
   elektronegatif dan muatan parsial positif (    ) diberikan pada unsur yang kurang
   elektronegatif (lebih elektropositif).








                                   Gambar 14. Muatan parsial HCl
                                      Sumber: sastroamidjojo






              Kecenderungan  pengkutuban  inilah  yang  menyebabkan  senyawa
              kovalen  polar  dapat  membentuk  ion.  Larutan  yang  berasal  dari
              senyawa kovalen polar akan menghidrolisis air dan menjadi ion-ion
              yang dapat bergerak bebas dalam suatu larutan. Pembentukan ion
              larutan  yang  berasal  dari  kovalen  polar  dapat  menyebabkan
              larutan tersebut disebut larutan elektrolit










                                                   MODUL KIMIA LARUTAN ELEKTROLIT]]></page><page Index="16"><![CDATA[MODUL KIMIA KELAS X



        HCl jika dimasukan ke dalam air maka larutan akan menghantarkan listrik, hal
      ini terjadi karena interaksi antara pelarut dan HCl itu sendiri dan membentuk ion
      dengan reaksi ionisasi sebagai berikut :









       HCl memberikan muatan positifnya kpada H₂O dan membentuk ion positif H₃O⁺
       serta Cl⁻ akan bermuatan negatif. Karena ada pembentukan muatan tersebut
       membuat larutan HCl dapat menghantarkan listrik dengan baik.




            Hakikat  Sains  (Teori  Ilmiah)  :  Salah  satu  pembuktian  larutan  elektrolit
            adalah  HCl  yang  dapat  diionisasi  menjadi  bentuk  ionnya  menjelaskan
            mengapa HCl dapat menghantarkan listrik dengan baik.



        Hal yang sama juga berlaku ke beberapa larutan elektrolit lain seperti H₂SO₄
       yang  merupakan  zat  yang  biasa  digunakan  sebagai  air  aki.  Senyawa  asam
       sulfat  atau  H₂SO₄  ini  dapat  menjadi  penghantar  listrik  yang  baik  karena  dia
       dapat terionisasi dengan sempurna. Jika dilarutkan dalam air maka reaksi yang
       terjadi adalah:












             Senyawa  ini  akan  terionisasi  sempurna  dan  membentuk  2H⁺  dan
             SO₄²⁻. Kedua elektrolit kuat seperti HCl dan H₂SO₄ ataupun senyawa
             elektrolit kuat lain dari ikatan antar atom kovalen polar mengalami
             hal yang sama seperti senyawa ionik, yaitu, ion positif akan dikelilingi
             oleh  bagian  negative  dari  air  dan  ion  negative  akan  dikelilingi  oleh
             bagian positif dari air.






                                                  MODUL KIMIA LARUTAN ELEKTROLIT]]></page><page Index="17"><![CDATA[MODUL KIMIA KELAS X



       Contoh  larutan  elektrolit  lemah  ialah  cuka  atau  CH₃COOH.  Cuka  hanya
       mengalami  ionisasi  sebagian  tidak  sempurna  sebagaimana  HCl  dan  H₂SO₄.
       Reaksi cuka dalam air adalah sebagai berikut:




      Tanda     menandakan bahwa reaksi berjalan dua arah. Cuka
      hanya  dapat  terionisasi  sebagian  dan  kerenanya  cuka
      memiliki daya hantar listrik yang lemah. Tidak semua molekul
      cuka  terionisasi  dan  masih  menyisakan  bentuk  molekulnya.
      Molekul  tersisa  karena  dalan  reaksi  ionisasi  CH₃COOH  ada
                                                                                VINEGAR
      molekul  CH₃COO⁻  dan  H⁺  Kembali  berkombinasi  ditandai                V I N E G A R
      dengan            dalam  reaksi.  Hal  tersebut  yang  menyebabkan
      larutan CH₃COOH menjadi elektrolit lemah.




          Hakikat     Sains    (Inferensial):   Menggunakan
          pengamatan  dan  pengujian  suatu  hal  dapat
          dimanfaatkan secara semestinya. Sebagaimana             Gambar 15. Cuka yang merupakan
          asam       sulfat     yang      digunakan       untuk       salah satu bahan masakan
          menghantarkan  listrik  dalam  aki.  Asam  sulfat             Sumber: sastroamidjojo
          lebih      dipilih     karena       kemampuannya
          menghantarkan  listrik  lebih  baik  dibandingkan
          dengan CH₃COOH.


      Adapun  cara  lain  untuk  membedakan  elektrolit  kuat  dan  lemah  adalah  dengan
      menentukan banyak atau tidaknya ionisasi yang dapat dihitung secara sistematis
      menggunakan  derajat  ionisasi.  Banyak  sedikitnya  elektrolit  yang  mengion
      dinyatakan dengan derajat ionisasi atau derajat disosiasi (α), yaitu perbandingan
      antara jumlah zat yang mengion dengan jumlah zat yang dilarutkan.

















                                                  MODUL KIMIA LARUTAN ELEKTROLIT]]></page><page Index="18"><![CDATA[MODUL KIMIA KELAS X





          Lebih lanjut mengenai ini akan kamu pelajari saat di materi kesetimbangan.
      Zat  elektrolit  yang  mempunyai  derajat  ionisasi/disosiasi  besar  (mendekati  1)
      merupakan  elektrolit  kuat,  sedangkan  yang  derajat  ionisasi/disosiasinya  kecil
      (mendekati  0)  merupakan  elektrolit  lemah.  Elektrolit  kuat  mempunyai  daya
      hantar listrik yang relatif baik, meskipun konsentrasinya relatif kecil; sedangkan
      elektrolit  lemah  mempunyai  daya  hantar  lsitrik  yang  relatif  buruk,  meskipun
      konsentrasinya  relatif  besar.  Pada  konsentrasi  yang  sama,  elektrolit  kuat
      mempunyai daya hantar listrik yang lebih baik daripada elektrolit lemah.

         Hakikat Sains (teori ilmiah) : Sains dapat menjelaskan fenomena yang terjadi.
        Sebagaimana  perbedaan  kemampuan  elektrolit  yang  terjadi  pada  larutan
        dengan jenis ikatan tertentu dapat dijelaskan oleh derajat ionisasi.





                                                           E
                                                           G
                                                          N
                                                         V VINEGAR R
                                                          I
                                                            A
                                    Gambar 16. Contoh Larutan elektrolit
                                          Sumber: Canva.com
        Larutan elektrolit yang berasal dari kovalen polar ini dapat menjadi larutan
    elektrolit  yang  kuat  maupun  elektrolit  yang  lemah.  Untuk  dapat  membedakan
    mana yang merupakan elektrolit kuat dan lemah dapat dilakukan dengan cara
    sebagaimana  dijelaskan  pada  beberapa  paragraph  sebelumnya.  Namun,
    secara  singkat  larutan  elektrolit  kuat  yang  berasal  dari  kovalen  polar  adalah
    senyawa yang berasal dari asam kuat. Beberapa contoh larutan elektrolit dan
    non elektrolit yaitu:













    Hakikat  Sains  (Empiris):  menggunakan  pengamatan  kita  dapat  mempelajari
    satu hal. Salah satunya adalah kelarutan yang dapat diamati langsung dengan
    mata. Seperti AgCl yang sukar untuk larut sehingga larutan tersebut tidak dapat
    menghantarkan listrik dengan baik.



                                                  MODUL KIMIA LARUTAN ELEKTROLIT]]></page><page Index="19"><![CDATA[MODUL KIMIA KELAS X
              3. SENYAWA KOVALEN NON POLARPOLAR



      Senyawa  kovalen  non  polar  merupakan  senyawa  yang  berasal  dari  atom  non
      logam dengan atom non logam. Senyawa yang memiliki ikatan ini biasanya tidak
      memiliki  selisih  keelektronegatifan.  Dikarenakan  selisih  keelektronegatifannya
      adalah nol atau tidak ada sama sekali, maka senyawa ini tidak dapat membentuk
      ion  sebagaimana  senyawa  kovalen  polar.  Tidak  adanya  pembentukan  ion  ini
      memiliki  pengaruh  yang  besar  dalam  kemampuan  elektrolit  dari  senyawa
      khususnya senyawa kovalen non polar. Karenanya, senyawa non polar tidak dapat
      menghantarkan  arus  listrik.  Jika  dilarutkan  dalam  suatu  pelarut,  misalnya  air,
      senyawa ini tetap tidak dapat menghantarkan listrik.


      Hakikat sains (Inferensial): Pengamatan terhadap larutan kovalen nonpolar yang
      tidak  dapat  menghantarkan  listrik  memberikan  kesimpulan  bahwa  larutan
      tersebut tidak mengalami ionisasi sebagaimana larutan ion lainya.

       Dari sini kita dapat menyimpulkan beberapa hal. Diantaranya adalah:
          larutan elektrolit dapat berasal dari dua jenis ikatan antar atom yaitu ikatan ion
          dan ikatan kovalen polar.
          Ikatan kovalen non polar tidak dapat menghantarkan ion.
          Senyawa  ion  dapat  menghantarkan  listrik  jika  dilelehkan  atau  dilarutkan  ke
          dalam suatu pelarut.

          Senyawa kovalen hanya dapat menghantarkan listrik jika dilarutkan ke dalam
          suatu  pelarut  saja,  jika  dalam  bentuk  lelehan  atau  liquidnya  tidak  dapat
          menghantarkan listrik. Perhatikan table berikut.


           JENIS LARUTAN                         Padatan          Lelehan         Larutan



                  Senyawa Ionic                  Isolator       Konduktor        Konduktor


             Senyawa Kovalen Polar               Isolator         Isolator       Konduktor

           Senyawa Kovalen Non Polar             Isolator         Isolator       Konduktor




         Hakikat  Sains  (Kreatif):  Dasar  mengenai  larutan  elektrolit  yang  memiliki  jenis
       ikatan  tertentu  dapat  kita  gunakan  untuk  menentukan  apakah  suatu  zat  dapat
       menjadi larutan elektrolit atau tidak.




                                                   MODUL KIMIA LARUTAN ELEKTROLIT]]></page><page Index="20"><![CDATA[MODUL KIMIA KELAS X


   D. FAKTOR YANG MEMPENGARUHI KUAT LEMAHNYA LARUTAN
   ELEKTROLIT

    1.KONSENTRASI LARUTAN


             Konsentrasi larutan merupakan besaran yang menunjukan kepekatan suatu
    larutan.  Salah  satu  satuan  yang  dapat  digunakan  untuk  menentukan  konsentrasi
    yaitu molaritas. Molaritas adalah satuan konsentrasi untuk menghitung banyaknya
    zat terlarut dalam satu liter larutan.
              Besar atau kecilnya konsentrasi zat terlarut akan mempengaruhi daya hantar
    listrik  dari  suatu  larutan.  Semakin  besar  konsentrasi  suatu  larutan  maka  akan
    semakin  besar  pula  daya  hantar  listriknya  dan  sebaliknya,  semakin  kecil
    konsentrasinya  maka  akan  semakin  kecil  pula  daya  hantar  listriknya.  Konsentrasi
    dapat  mempengaruhi  daya  hantar  listrik  suatu  larutan  karena  semakin  besar

    konsentrasi maka akan semakin banyak zat terlarut yang mengalami ionisasi.










                               Gambar 17. Larutan terkonsentrasi
                                     Sumber: sastroamidjojo


   Hakikat  sains  (Empiris):  Penentuan  kekuatan  larutan  elektrolit  dapat  dilakukan
   dengan melihat fakta akan kekuatan larutan elektrolit.



      Hakikat Sains (Theory-driven): Debye mengembangkan penjelesannya mengenai

   ion dengan mendasarinya pada teori Arrhenius. Teori Debye menyatakan bahwa ion
   dalam  larutan,  misalnya  kation,  dikelilingi  oleh  sekelompok  ion  yang  muatannya

   berlawanan dengan muatan kation (anion). Hal yang sama terjadi pada anion yang

   dikelilingi  oleh  kation  di  sekitarnya,  sehingga  membentuk  atmosfer  ionic  dengan

   muatan  yang  berlawanan.  Adanya  atmosfer  ionic  tersebut,  mobilitas  ion  menjadi
   berkurang karena ion tertarik dengan muatan yang berlawanan.







                                                   MODUL KIMIA LARUTAN ELEKTROLIT]]></page><page Index="21"><![CDATA[MODUL KIMIA KELAS X



               Hakikat  sains  (Penerapan  Sains  dalam  social  budaya):  Penggunaan

               larutan  elektrolit  yang  dapat  kita  temukan  sehari  hari  berupa  aki  atau

               batre.  Jika  kita  meninjau  penelitian  dapat  disimpulkan  bahwa  larutan
               elektrolit  yang  digunakan  pada  aki  yaitu  H₂SO₄  memiliki  keluaran

               terbesar  jika  konsentrasi  semakin  ditingkatkan.  H₂SO₄  dengan

               konsentrasi  50%  memiliki  keluaran  terbesar  dan  memberikan  efek
               maksimal pada lampu LED yang digunakan dalam penelitiannya.




               Hakikat  Sains  (Empiris):  ilmu  dapat  dibuktikan  dengan  melakukan

               percobaan  ilmiah.  Dalam  hal  ini  kita  dapat  memperhatikan  bahwa
               larutan  dengan  konsentrasi  yang  ditingkatkan  dapat  dengan  baik

               menghasilkan keluaran listrik yang lebih besar.


















                                           Gambar 18. Aki
                                          Sumber: Canva.com
               Konsentrasi  dapat  dinyatakan  dengan  berbagai  macam  cara,  salah  satunya
   menggunakan Molaritas. Molaritas merupakan satuan konsentrasi yang menyatakan

   jumlah  suatu  zat  dalam  satu  liter  larutan.  Molaritas  biasanya  dinyatakan  dengan

   simbol (M). Semakin besar angka yang dinyatakan maka akan semakin besar pula

   konsentrasinya.

               Hakikat  sains  (Teori  ilmiah):  perhitungan  matematis  dapat  datang  dari
   pengukuran  akan  suatu  hal.  Sama  seperti  perhitungan  untuk  menentukan  banyak

   atau  sedikitnya  konsentrasi  dalam  suatu  larutan.  Hal  tersebut  dilakukan  untuk

   mengukur banyak atau sedikitnya zat terlarut dalam suatu pelarut.
                                        MODUL KIMIA LARUTAN ELEKTROLIT]]></page><page Index="22"><![CDATA[MODUL KIMIA KELAS X
                                 CONTOH




       Manakah  larutan  yang  menghantarkan  listrik  lebih  baik?

       Jelaskan!

       a.HCl 1 M atau HCl 2 M

       b.HCl 1 M atau CH₃COOH 1 M










              a.HCl 1 M atau HCl 2 M
              Untuk  zat  yang  sama  seperti  dalam  kasus  ini,  senyawa

              yang  memiliki  daya  hantar  listrik  lebih  kuat  adalah
              senyawa  yang  memiliki  konsentrasi  lebih  besar.  Hal  ini

              berkaitan  dengan  banyaknya  ion  yang  terdapat  dalam
              larutan tersebut, semakin besar konsentrasi maka semakin

              besar ion yang terdapat dalam larutan.









                b. HCl 1 M atau CH₃COOH 1 M
                Dalam  soal  ini,  kita  dapat  melihat  bahwa  larutan  yang

                merupakan  elektrolit  kuat  adalah  HCl,  dan  itu  juga  yang
                menyebabkan  daya  hantar  HCl  menjadi  lebih  besar

                dibandingkan           dengan         CH₃COOH.          Untuk        dapat
                membedakan  mana  yang  merupakan  elektrolit  kuat  dan
                elektrolit  lemah  dalam  senyawa  kovalen  polar  dapat

                ditentukan dengan melihat mana yang mengalami ionisasi
                lebih sempurna.




                                                    MODUL KIMIA LARUTAN ELEKTROLIT]]></page><page Index="23"><![CDATA[MODUL KIMIA KELAS X








     2. JUMLAH ION

    Sebelumnya telah dibahas mengenai larutan elektrolit yang dapat membentuk ion.
    Dalam hal ini terdapat pengaruh yang signifikan terhadap jumlah ion dari suatu zat
    jika  dibandingkan  dengan  kamampuan  menghantarkan  listrik.  Jumlah  ion  dalam
    suatu larutan berbanding lurus dengan daya hantar listriknya. Jadi semakin besar
    jumlah ion maka semakin besar juga daya hantar listriknya dan sebaliknya. Jumlah
    ion  dapat  dihitung  dengan  menentukan  berapa  banyak  jumlah  anion  dan  kation
    yang  terbentuk  dari  suatu  senyawa.  Misal  pada  senyawa  KClO ₃  akan  membentuk
    reaksi ionisasi:










    Hanya  terdapat  dua  ion  pada  senyawa  KClO₃  yaitu  K⁺  sebagai  kation  dan  ClO³⁻

    sebagai anion. Bandingkan dengan Ca(OH)₂ yang memiliki tiga ion yaitu dua ion

    OH- dan satu ion Ca²+. dengan reaksi sebagai berikut:













        Jumlah  ion  yang  dimiliki  Ca(OH)₂  lebih  banyak  dibanding  KClO₃.  Hal  ini

        berpengaruh pada kuat lemahnya daya hantar listrik dari kedua larutan. Jika

        kedua  larutan  memiliki  konsentrasi  yang  sama  maka  larutan    Ca(OH)₂  lah

        yang dapat menghantarkan listrik dengan lebih baik.












                                                   MODUL KIMIA LARUTAN ELEKTROLIT]]></page><page Index="24"><![CDATA[MODUL KIMIA KELAS X


   E.MEMBANDINGKAN SIFAT ELEKTROLIT KUAT DAN ELEKTROLIT

   LEMAH

          Elektrolit dapat dibedakan kekuatannya dengan menggunakan alat yang disebut
    sebagai  elektrolit  tester.  Dengan  menggunakan  alat  tersebut  kita  dapat
    menentukan  mana  zat  yang  merupakan  elektrolit  kuat  atau  elektrolit  lemah.  Kuat
    lemahnya  elektrolit  dapat  ditentukan  dengan  melakukan  pengujian  tersebut.
    Elektrolit yang kuat akan membuat nyala lampu tester menjadi terang. Sebaliknya
    elektrolit  lemah  akan  membuat  lampu  menyala  redup.  Adapun  jika  lampu  tidak
    dapat menyala, maka larutan tersebut bukan merupakan larutan elektrolit. Selain
    dari  nyala  lampunya,  larutan  elektrolit  juga  dapat  dicirikan  dengan  ada  atau
    tidaknya  gelembung  pada  masing  masing  elektroda.  Larutan  dengan  gelembung
    yang banyak biasanya merupakan larutan elektrolit.



       Hakikat  Sains  (Inferensi):  Jumlah  gelembung  dan  nyala  lampu  dapat  menjadi
       indikator suatu larutan merupakan elektrolit kuat atau lemah.




       Sebelum kita melanjutkan mengenai perbedaan elektrolit kuat dan lemah. Kita akan
       membahas  mengenai  alat  yang  Bernama  elektrolit  tester.  Alat  tersebut  memiliki
       rangkaian sebagai berikut.





















                                       Gambar 19. Tester Elektrolit
                                      Sumber: mplk.politanikoe.ac.id












                                                    MODUL KIMIA LARUTAN ELEKTROLIT]]></page><page Index="25"><![CDATA[MODUL KIMIA KELAS X




           Jika  kamu  melihat  batang  yang  terkait  dengan  kabel,  yang  ditunjukan  oleh
     angka  4  dan  5  adalah  elektroda.  Batang  tersebut  lah  yang  nantinya  akan
     menghantarkan listrik ke dalam larutan. Adapun bagian bagian lain dapat kamu
     perhatikan  selama  proses  praktikum  nantinya.  Dalam  percobaan  ini  larutan
     elektrolit  dapat  dibedakan  dengan  nyala  lampunya  sebagaimana  disebutkan
     sebelumnya.  Larutan  elektrolit  dapat  diindikasikan  menjadi  elektrolit  kuat  atau
     lemah berdasarkan tabel 2. berikut.


                                      Tabel 2. Jenis elektrolit


      JENIS LARUTAN ELEKTROLIT                     Lampu                 Gelembung


               Elektrolit Kuat                Menyala Terang           Ada Gelembung


              Elektrolit Lemah             Redup/Tidak Menyala         Ada Gelembung

                Non Elektrolit                 Tidak Menyala              Tidak ada

















                                     Gambar 20. Tester Elektrolit

                                   Sumber: mplk.politanikoe.ac.id
           Menggunakan  penjelasan  yang  telah  disajikan  di  atas,  dapat  disimpulkan
     bahwa, larutan elektrolit adalah larutan yang dapat menghantarkan listrik. Hal ini
     terjadi  karena  adanya  ion  yang  bergerak  bebas  dalam  larutannya.  Selain  itu,

     larutan elektrolit dapat dibagi menjadi dua yaitu elektrolit kuat dan lemah. Larutan
     elektrolit  kuat  adalah  larutan  yang  dapat  terionisasi  sepenuhnya  dalam  larutan
     dan  larutan  elektrolit  lemah  adalah  larutan  yang  hanya  terionisasi  sebagian
     dalam larutannya (gambar kanan). Adapun, larutan non elektrolit adalah larutan
     yang  tidak  dapat  menghantarkan  listrik  (gambar  kiri).  Larutan  tidak  dapat
     menghantarkan listrik karena tidak ada ionisasi dalam larutannya.




                                                    MODUL KIMIA LARUTAN ELEKTROLIT]]></page><page Index="26"><![CDATA[MODUL KIMIA KELAS X
                                CONTOH


      Sifat  elektrolit  larutan  H₂SO₄  0,005  M  lebih  kuat  daripada  HCl  0,005  M
      sebab…










              Larutan yang memiliki daya hantar yang lebih besar adalah H₂SO₄.
             Penyebab larutan H₂SO₄ memiliki kekuatan elektrolit lebih besar jika
             dibandingkan  dengan  HCl  adalah  karena  larutan  H₂SO₄  memiliki
             jumlah  ion  yang  lebih  banyak  jika  dibandingkan  dengan  larutan
             HCl. Jika dilihat dari reaksi ionisasinya :








              Disitu kita dapat simpulkan bahwa terdapat 2 ion H+ dan 1 ion SO₄²⁻
              dan jika dijumlahkan senyawa tersebut memiliki 3 ion. Sedangkan
              HCl hanya memiliki 2 ion saja.



     Jadi  faktor  tersebut  lah  yang  mempengaruhi  kuat  atau  lemahnya  suatu  larutan
    elektrolit. Namun sebagaimana disebutkan di awal bahwa larutan elektrolit adalah
    larutan yang dapat mengaalami ionisasi dan hal tersebut erat kaitannya dengan
    ikatan yang dimiliki oleh suatu zat. Dan karena itu salah satu hal lain yang akan

    berpengaruh adalah ikatan yang dimiliki zat terlarut.




                                                      1.     H₂C₂O₄ 2 M
                                                      2.     Sr(OH)₂ 2 M
               LATIHAN                                3.     K₂SO₄ 2 M


                     SOAL                             4.     CO(NH)₂ 1 M
                                                        Dari  keempat  larutan  di  atas
                                                      mana kah larutan yang memiliki
                                                      daya  hantar  listrik  yang  sama
                                                      besar?     Mengapa       demikian?
                                                      Jelaskan! (UN 2015)




                                                   MODUL KIMIA LARUTAN ELEKTROLIT]]></page><page Index="27"><![CDATA[MODUL KIMIA KELAS X




   F. PENGGUNAAN LARUTAN ELEKTROLIT DALAM KEHIDUPAN SEHARI-
   HARI

   Larutan  elektrolit  seringkali  kita  temukan  dalam  kehidupan  sehari-hari  kita,
   penerapannya  seringkali  kita  konsumsi  atau  kita  gunakan.  Beberapa  diantara

   penggunaan larutan elektrolit adalah sebagai berikut:

   1. ORALIT


        Kita sering kali melakukan kegiatan atau aktivitas yang
   melibatkan fisik kita, salah satunya adalah bekerja. Bekerja
   merupakan  kegiatan  yang  cukup  memakan  banyak  tenaga
   dan cairan dalam tubuh. Cairan tubuh ini merupakan sesuatu
   yang  penting  karena  terdiri  dari  beberapa  ion  yang
   diperlukan  oleh  tubuh  seperti  natrium  (Na⁺),  kalium  (K⁺),
   kalsium (Ca²⁺), klorida (Cl⁻), dan anion kation lain sebagai
   zat  terlarut.  Bekerja  membuat  kita  kehilangan  larutan
   elektrolit dan mengakibatkan beberapa metabolisme dapat                Gambar 21. Oralit
   terganggu.                                                            Sumber: canva.com


       Salah satu cara mengatasi kekurangan tersebut adalah dengan menggunakan
   minuman isotonic. Minuman tersebut adalah minuman dengan komposisi larutan
   elektrolit yang digunakan untuk mengembalikan cairan dalam tubuh yang hilang
   akibat  beraktivitasi  fisik.  Minuman  isotonic  inni  dapat  berupa  campuran  dari
   NaCl,  KCl,  Glukosa,  Natrium  bikarbonat  atau  Natrium  sitrat.  Banyak  diantara
   senyawa  tersebut  yang  merupakan  larutan  elektrolit  yang  ternyata  diperlukan
   dalam  tubuh  kita.  Selain  itu  terdapat  minuman  isotonic  alami  yang  dapat

   digunakan sebagai obat tradisional. Kandungan biokimia yang terdapat di dalam
   air  kelapa  meliputi  komposisi  kalium,  natrium,  klorida,  dan  karbohidrat  serta
   memiliki  kandungan  antioksidan  yang  juga  bisa  digunakan  sebagai  penetral
   produksi reaktif dari oksigen hasil dari latihan yang berdurasi panjang.















                                                    MODUL KIMIA LARUTAN ELEKTROLIT]]></page><page Index="28"><![CDATA[MODUL KIMIA KELAS X
                               2. INFUS

                                 Infus merupakan salah satu bahan yang dapat dikonsumsi
                                pasien untuk memenuhi cairan dalam tubuh sebelum, saat
                                dan  setelah  operasi.  Salah  satu  infus  yang  seringkali
                                digunakan  dalam  dunia  medis  adalah  infus  elektrolit.
                                Salah  satu  kandungan  larutan  elektrolit  adalah  natrium.
                                Natrium  adalah  kation  utama  dalam  carian  ekstraseluler
                                tubuh, 35-40% Natrium berada di dalam kerangka tubuh.
                                Natrium berfungsi untuk menjaga cairan tidak keluar dari

           Gambar 22. Infus     darah dan masuk ke dalam sel serta natirum juga menjaga
          Sumber: canva.com     pH dalam tubuh dengan membentuk asam.

      Sementara  itu,  kalium  tedapat  di  dalam  sel  sebanyak  95%  berada  di  dalam
      cairan  intraseluler.  Kalium  berperan  menjaga  keseimbangan  cairan  dan
      kandungan  elketrilit  serta  keseimbangan  asam  basa  serta  isotonis  sel.  Kalium
      juga memiliki peran untuk mengaktivasi reaksi enzim dan banyak proses fisiologi.

       3. PENAMBAH RASA PADA MAKANAN

      Sebagaimana kita ketahui terdapat beberapa larutan
     elektrolit  yang  kita  kenali,  diantaranya  adalah
     CH₃COOH.  Merupakan  cuka  atau  penambah  rasa
     asam pada makanan yang biasa kita konsumsi. Selain
     itu,  terdapat  garam  yang  berfungsi  untuk  menambah
     rasa  asin  yaitu  NaCl  ataupun  garam  garam  lain.
     Adapula  larutan  Monosodium  Glutamat  atau  MSG
     yang  biasa  digunakan  untuk  menyedapkan  rasa  dari          Gambar 23. Penyedap rasa
     masakan yang biasa diolah.                                         Sumber: kompas.com



                                          4. AIR AKI

                                         Penggunaan  larutan  elektrolit  yang  cukup  sering
                                         kita temui adalah air aki. Air aki pada umumnya

                                         adalah  H₂SO₄.  Berfungsi  untuk  menghantarkan
                                         dan  berekasi  dengan  elektroda  yang  terdapat
                                         dalam aki untuk menghasilkan listrik. Aki banyak
                                         kali  digunakan  dalam  kehidupan  kita,  salah
                                         satunya  adalah  di  kendaraan  yang  mulai
             Gambar 24. Aki              sekarang ini banyak bergantung pada aki.
            Sumber: Canva.com


                                                    MODUL KIMIA LARUTAN ELEKTROLIT]]></page><page Index="29"><![CDATA[Inquiry Labs












               Dengan  mendasari  pada  hal  yang  telah  kamu
               pelajari,  Sekarang  kamu  dapat  melakukan

               percobaan  menggunakan  alat  dan  bahan  yang

               sudah  ditentukan.  Percobaan  ini  dilakukan  guna
               membuktikan  apakah  suatu  larutan  merupakan

               larutan  elektrolit  atau  bukan.  Lakukan  lah

               percobaan sebagaimana prosedur di bawah ini.]]></page><page Index="30"><![CDATA[PRAKTIKUM LARUTAN ELEKTROLIT

               Dalam  tahap  pembelajaran  berikutnya  kita  akan  membahas  mengenai
     larutan  elektrolit  kuat  dan  lemah  serta  perbedaannya  jika  diujicobakan  pada

     alat penguji larutan elektrolit. Percobaan ini dilakukan untuk membuktikan daya
     hantar  listrik  suatu  larutan.  Alat  yang  digunakan  dalam  praktikum  ini  adalah
     sebagai berikut:


     1. Batang elektroda (2 Batang)
            *dapat kamu ambil dari bagian inti baterai atau menggunakan paku
     2. Gelas kaca (4 buah)
     3. Kabel (1 meter)
     4. Lampu
     5. Rumah lampu
     6. Baterai 1,5v (2 buah)
     7.  Papan


     Bahan yang akan digunkan adalah:

     1.Air (Secukupnya)
     2.NaOH, NaCl, HCl CH₃COOH, NH₄OH, gula, dan etanol (Secukupnya)


     Adapun Langkah kerja yang akan dilakukan adalah sebagai berikut:
     1. Persiapkan alat yang dibutuhkan dalam praktikum.
     2. Rangkai alat sesuai dengan gambar berikut:
















     3. Tuangkan larutan sampel ke dalam gelas uji
     4. Uji larutan elektrolit dengan mencelupkan batang elektroda ke dalam larutan
     dan amati perubahan nyala lampu
     5. Ubah larutan sampel dalam gelas dengan larutan yang lain

     6. Bersihkan batang elektroda
     7.  Uji sampel larutan yang lain menggunakan batang elektroda
     8.  Amati perubahan yang terjadi pada lampu dan catatat perubahannya.
     9.  Bersihkan  alat  yang  telah  digunakan  dan  buang  bahan  sesuai  dengan
     prosedur.]]></page><page Index="31"><![CDATA[PRAKTIKUM LARUTAN ELEKTROLIT




















































                                Video 1. Langkah Praktikum]]></page><page Index="32"><![CDATA[Hakikat  sains  (Observasi  dan  Inferensi):  setelah  melakukan  percobaan  mengenai
    larutan elektrolit kita dapat memeperoleh suatu hal dari pengamatan kita. Hal-hal
    tersebut  biasanya  berupa  data  yang  kemudian  dapat  kita  olah  menjadi  suatu
    kesimpulan.  Dahulu,  Arrhenius  melakukan  percobaan  untuk  membuktikan  bahwa
    suatu  larutan  merupakan  larutan  elektrolit  dan  setelah  mendapatkan  data  dan
    menyimpulkannya  ia  dapat  menarik  kesimpulan  atau  inferensi  bahwa  larutan
    elektrolit dapat berasal dari zat tertentu.
    Setelah melakukan percobaan, diskusikanlah hal berikut!

         1. Sebutkan mana saja larutan yang merupakan larutan elektrolit!











          2. Apa ciri larutan elektrolit kuat? Jelaskan!













         3.  Dalam  percobaan  apa  yang  menjadi  pembeda  yang  mencolok
         antara larutan elektrolit kuat dan lemah? Jelaskan!









         4.  Mengapa  terdapat  larutan  yang  tidak  dapat  menghantarkan
         listrik?











         5.  Bagaimana  larutan  dapat  menghantarkan  arus  listrik  walau
         batang elektroda tidak bersentuhan?]]></page><page Index="33"><![CDATA[Class:
 Name:
                                         Historical Studies             Date:


      Setelah  menjawab  pertanyaan  tersebut,  buatlah  laporan  praktikum  mengenai
      percobaan yang telah kamu lakukan dengan format sebagai berikut.

       FORMAT LAPORAN
                                    “LARUTAN ELEKTROLIT”
      A.Tujuan
          Mengidentifikasi zat yang dapat menghantarkan listrik suatu
      B.Landasan Teori

          Landasan  teori  dapat  kamu  isi  dengan  teori  yang  terkait  dengan  larutan
      elektrolit.  Gunakan  tipe  huruf  times  new  roman  dengan  ukuran  huruf  12  untuk
      mengisi landasan teori ini.
      C.Alat dan Bahan
          Isi kolom ini dengan alat dan bahan yang digunakan.


          Alat :
      1.     Elektroda


          Bahan :
      1.     Air laut


      D.Hasil pengamatan
          Catat dan isi hasil pengamatan sesuai dengan apa yang kamu dapatkan.




                   SENYAWA                                     Gelembung


                       NaCl                                      Redup


                      NaOH                                      Tidak ada




      E.Pembahasan
         Berisi penjelasan mengapa larutan tersebut dapat membuat lampu menyala
      dan lainnya
      F.Kesimpulan
         Menjawab tujuan dari praktikum
      G.Daftar Pustaka
          Berisi sumber referensi yang digunakan]]></page><page Index="34"><![CDATA[Kesimpulan









               Setelah  mempelajari  modul  di  atas  dapat  kita

               simpulkan beberapa hal yaitu:
                    Larutan  adalah  campuran  homogen  antara

                    dua  zat  atau  lebih  yang  terdiri  dari  pelarut

                    dan zat terlarut
                    Larutan dapat dibagi menjadi dua tergantung

                    daya  hantar  listriknya.  Larutan  elektrolit

                    adalah  larutan  yang  dapat  menghantarkan
                    listrik  dan  larutan  non  elektrolit  adalah

                    larutan yang tak dapat menghantarkan listrik

                    Larutan  elektrolit  terdiri  dari  larutan  yang

                    memiliki ikatan ion dan kovalen polar
                    Larutan non elektrolit terdiri dari]]></page><page Index="35"><![CDATA[PILIHAN  GANDA

       1. Bahan berikutyang bersifat konduktor listrik

       adalah…


         A Alumunium, belerang, dan air murni

         B Alumunium, belerang, dan air laut

         C Alumunium, air laut, dan larutan cuka
         D Air laut, larutan cuka,dan larutan

             gula
         E  Alumunium, larutancuka, dan larutangula



        2. Zat yang dilarutkan dalam air akan menjadi
        elektrolit kuat apabila zat tersebut…

         A Membentuk endapan

         B Terurai sebagianmenjadi ion

         C Membentuk gas
         D Membentuk larutan homogeny

         E Terurai sempurnamenjadi ion




       3. Diketahui data percobaan daya hantar listrik air
       dari berbagai sumber sebagaiberikut.














       Kesimpulan yang diperoleh dari data tersebut...

         A Air laut merupakan elektrolit
         B Air sungaibersifat nonelektrolit

         C Ada air yang bersifatelektrolit dan non elektrolit

         D  Semua air dari berbagaisumber bersifat elektrolit
         E Sifat elektrolit zat tergantung jenis pelarutnya]]></page><page Index="36"><![CDATA[PILIHAN  GANDA


       4. Dua larutan A dan B diuji dengan alat uji
       elektrolit. Lampu alat uji menyala ketika menguji

       larutan A sedangkan larutan B diuji lampu tidak
       menyala,tetapi ada gelembung-gelembung gas pada
       elektrodanya. Dari pengamatan tersebutdapat
        A Larutan A elektrolit kuat dan larutan B non elektrolit
       disimpulkan bahwa…
        B Larutan A non elektrolitdan larutan B elektrolit kuat

        C Jumlah ion pada larutanA lebih banyak daripada jumlah
           ion pada larutanB

        D  Jumlah ion pada larutan A lebih sedikit daripada
           jumlah ion pada larutanB
        E Jumlah ion dalam kedua larutan tidak dapat dibandingkan

       5. Suatu zat padat dilarutkan ke dalam air dan
       ternyatalarutan zat tersebut dapat menghantarkan arus
       listrik. Pernyataan yang tepat untukmenjelaskan peristia

       ini adalah…
         A   Dalam air, zat padattersebut menjadi ionnya

         B   Dalam air, zat padat tersebut menjadi atomnya

         C Dalam air, zat padat tersebut menjadi molekulnya
         D Air menjadi mudah terionisasi jika ada zat padat di
             dalamnya
         E Air mrnjadi konduktor listrik jika ada zat
             terlarut di dalamnya

      6. Perhatikan beberapazat berikut.
      (1) Gula           (4) Urea
      (2) Garam          (5) Pemutih
      (3) Cuka
      Zat yang  larutannya dalam air  dapat menghantarkan
      listrik ditunjukkan oleh nomor…

        A (1), (2), dan (3)

        B (1), (3), dan (5)

        C (1), (4), dan (5)
        D (2), (3), dan (4)

        E (2), (3), dan (5)]]></page><page Index="37"><![CDATA[PILIHAN  GANDA

     7. Larutan berikut yang diharapkandapat

     menghantarkan listrik paling baikadalah…


      A Larutan urea 1 M

      B Larutan asam cuka 0,1 M
      C Larutan asam cuka 1 M

      D Larutan H₂SO₄ 0,1 M

      E Larutan H₂SO₄ 1 M







     8. Senyawa berikut yang dalam keadaan padat tidak
     menghantarkan listrik tetapi dalam keadaan lelehan
     dan larutan dapat menghantarkan listrik adalah…

      A CaCl2

      B C12H22O11

      C CO(NH2)2

      D C2H5OH
      E C6H12O6









       9. Senyawa berikutyang tergolong senyawamolekul dan
       bersifatlemah adalah…


        A NH3

        B NaOH
        C H₂SO₄

        D CH4
        E HCl]]></page><page Index="38"><![CDATA[PILIHAN  GANDA



     10. Larutan NaCl ternyata dapat menhantarkan
     listrik, Hal itu teradi karena..


      A NaCl membuat air mengalami ionisasi

      B NaCl mengandung logam natrium yang merupakan konduktor

      C Dalam air, NaCl menghasilkan ion-ion yang dapat
          bergerak bebas

      D NaCl dapat melepas electron yang menghasilkan arus
          listrik

      E   Pembentukan NaCl berdasarkan serah terima elektron]]></page><page Index="39"><![CDATA[ESSAY



      1.Tentukan apakah larutanzat berikut tergolongelektrolit
      atau nonelektrolit

      a.Larutan NaCl
      b.Larutan alcohol
      c.Larutan urea
      d.Larutan gula
      e.Air laut
      f.Larutan cuka







     2. Jika diuji dengan alat penguji elektrolit, ternyata
     larutan NH₃ 0,1 M merupakan konduktor yang lebih buruk

     daripada larutan NaCl 0,1 M. mengapa demikian?




     3. Hasil pengujian daya hantar listrik berbagai larutan
     adalah sebagai berikut.



























     Jika zat yang diuji terdiri atas KBr, HCl, CH₃COOH (asam
     cuka),dan CH₃CH₂OH (alcohol), tentukan P, Q, R, dan S.

     berikan penjelasan!]]></page><page Index="40"><![CDATA[ESSAY



      4. Manakah diantara zat berikut yang mungkin
      tergolongelektrolit? Jelaskan jawaban anda!

      a.KBr              c. CH₄
      b.HBr              d. CaO







      5. Apa yang terjadi jika senyawa kovalen polar dilarutkan
      dalam air?]]></page><page Index="41"><![CDATA[DAFTAR  PUSTAKA



 Hani’ah, M. (2021). Kimia Dasar 2 : Tingkat Perguruan Tinggi. DIVA Press.
 Hardjono Sastrohamidjojo. (2005). Kimia Dasar. UGM Press.

 James E. Brady. (1999). Kimia Universitas Asas dan Struktur, Jilid 1. Binarupa Aksara.
 Mawarnis, E. R. (2021). Kimia Dasar II. Deepublish.
 Oxtoby, D. W. (2001). Prinsip-Prinsip Kimia Modern, Jilid 2. Erlangga.
 Petrucci, H. Ralph, S. (1996). Kimia Dasar, Jilid 1, edisi 4. Erlangga.
 Raymond Chang. (2004). Kimia Dasar Konsep-Konsep Inti, Jilid 2 edisi 3. Erlangga.
 Raymond Chang. (2010). Chemistry. Mc Graw Hill. https://doi.org/10.1016/0149-
                     1970(80)90015-3
 Sudarmo, U. (2016). Kimia Kelas 10. Erlangga.
 Sulastri; Ratu Fazlia Rahmadani. (2017). Kimia Dasar I. Syiah Kuala University Press.
 Syukri, S. (1999). Kimia Dasar 3. ITB Press.]]></page></pages></Search>